Les effectifs d’agents d’entretien sont très importants : près de 1,3 million de personnes exercent ces métiers en 2012-2014. Ils sont pour l’essentiel agents de service des collectivités, assurant l’entretien et la surveillance des hôpitaux, écoles ou autres établissements collectifs, ou salariés du secteur privé chargés de la propreté des bureaux, locaux industriels ou autres surfaces. Ils peuvent aussi être responsables du nettoyage de la voie publique ou du traitement des déchets. Les agents d’entretien sont en majorité salariés du secteur public (55 %), ou employés par des établissements de moins de 50 salariés (23 %), souvent dans de petites sociétés de services travaillant en sous-traitance pour d’autres entreprises ou administrations. L’emploi s’est accru progressivement depuis le début des années 1980, en lien avec l’accroissement des surfaces à entretenir. Ces métiers sont présents sur l’ensemble du territoire, mais leur part est plus faible en Ile-de-France, et plus élevée dans le Nord.Les agents d’entretien sont en large majorité des femmes mais la part des hommes, qui représentent aujourd’hui 30 % des effectifs, est nettement plus élevée que dans les métiers d’entretien ou de services à domicile, tel celui d’employé de maison. Les salariés sont assez âgés et la population vieillit : en 2012-2014, seuls 14 % des agents ont moins de 30 ans, et 38 % sont âgés de 50 ans ou plus.Ces métiers restent largement ouverts à des personnes peu diplômées, même si le niveau de formation est plus élevé qu’il y a trente ans. Ainsi en 2012-2014, 46 % des salariés n’ont aucun diplôme ou uniquement le brevet des collèges et 35 % sont titulaires d’un CAP ou d’un BEP. Sept salariés à temps complet sur dix perçoivent moins de 1 500 € nets par mois.Bien qu’ils exercent en majorité dans le secteur public, les agents d’entretien ne sont pas épargnés par la précarité de l’emploi et sont souvent employés sur contrat aidé ou à durée déterminée (22 %). 40 % d’entre eux travaillent à temps partiel, et 19 % des agents d’entretien se déclarent en sous-emploi. Dans le secteur marchand, la mobilité est très importante et continue d’augmenter. En 2014, pour 100 salariés en poste, près de 200 entrées et autant de sorties ont été réalisées. La part des contrats à durée déterminée dans les embauches est très élevée (93 %). Cette situation est directement liée à la demande des employeurs, puisque seulement 52 % des offres d’emploi proposées portent sur des contrats de plus de six mois en 2014 (contre 63 % pour l’ensemble des métiers). Parmi les personnes inscrites à Pôle emploi à la recherche d’un emploi d’agent d’entretien, 44 % le sont depuis un an ou plus, soit un peu plus que pour l’ensemble des métiers (38 %).
